\documentclass[a4paper,11pt]{jsarticle}

% 数式
\usepackage{amsmath,amsfonts}
\usepackage{bm}
\usepackage{amssymb}
% 画像
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
% 枠付き文章
\usepackage{ascmac}
% 色つき文字
\usepackage{color}
% shortintertext を使いたい。20220227現在上手く使えてない。
%\usepackage{mathtools}
% 表
%\usepackage{slashbox}

\begin{document}

  \title{放物運動における解析解とホイン法の解の関係について}
  \author{tama2ka}
  \date{\today}
  \maketitle

  球の放物運動のシミュレーションをホイン法で行った際、シミュレーション結果が解析解とピッタリ一致した。その理由を調べてみた。\par
  まず解析解を求める。地面と水平方向に$x$軸を、鉛直上方向に$y$軸をとる。球の質量を $m$ 、重力加速度を $g$ として運動方程式は、

  \begin{align}
    \left\{
      \begin{array}{ll}
        \ddot{x}(t) &= 0 \\
        \ddot{y}(t) &= -mg
      \end{array}
    \right.
  \end{align}

  であるが、簡単の為、$m=1$ とすると運動方程式は、

  \begin{align}
    \label{EoM}
    \left\{
      \begin{array}{ll}
        \ddot{x}(t) &= 0 \\
        \ddot{y}(t) &= -g
      \end{array}
    \right.
  \end{align}

  となる。時刻$t=0$ で球を角度$\theta$ 方向に速さ$V$ で投げたとすると、初期条件は

  \begin{align}
    \left\{
      \begin{array}{ll}
        \dot{x}(0) &= V\cos\theta \\
        \dot{y}(0) &= V\sin \theta \\
        x(0) &= 0 \\
        y(0) &= 0
      \end{array}
    \right.
  \end{align}

  となり、この条件の下で運動方程式(\ref{EoM})を解くと、解析解

  \begin{align}
    \left\{
      \begin{array}{ll}
        x(t) &= V\cos\theta\cdot t\\
        y(t) &= V\sin\theta\cdot t - \frac{g}{2}\cdot t^2
      \end{array}
    \right.
  \end{align}

  が得られる。詳しくは高校物理の教科書等を参照されたい。\\
  さて、次にホイン法で運動方程式(\ref{EoM})を解くことを考える。
  \vskip\baselineskip
  \begin{itembox}[l]{ホイン法}
   プログラムに実装しやすい形にしたホイン法は、
   $\frac{dx}{dt} \equiv f(t,x) $ 、時刻の歩み幅を$h$とすると
    \begin{align}
      \left\{
        \begin{array}{ll}
          k_1 &= h\cdot f(t_i, x_i)\\
          k_2 &= h\cdot f(t_i+h, x_i+k_1)\\
          x_{i+1}&=x_i + \frac{1}{2}(k_1+k_2)
        \end{array}
      \right.
    \end{align}
    と書ける。
  \end{itembox}

  \vskip\baselineskip
  さて、ホイン法を用いて$x$軸方向の速さ$u(t)$と位置$x(t)$、$y$軸方向の速さ$v(t)$と位置$y(t)$を求める。
  \section*{\underline{$x$軸方向の速さ$u(t)$}}

   $\dot{u}(t) \equiv f_u(t,u) $ とすると、運動方程式(\ref{EoM})より$\dot{u}(t)=\ddot{x}(t)=0$であることに注意して、
    \begin{align}
      \left\{
        \begin{array}{ll}
          k_1 &= h\cdot f_u(t_i, u_i) = 0\\
          k_2 &= h\cdot f_u(t_i+h, u_i+k_1)=0\\
          u_{i+1}&=u_i + \frac{1}{2}(k_1+k_2)=u_i=\dotsc=u_0\\
                 &=u(0)=V\cos\theta
        \end{array}
      \right.
    \end{align}
  従って、$u_i=V\cos\theta$

  \section*{\underline{$x$軸方向の位置$x(t)$}}

   $\dot{x}(t) \equiv f_x(t,x) $ とすると、$\dot{x}(t)=u(t)=V\cos\theta$に注意して、
    \begin{align}
      \left\{
        \begin{array}{ll}
          k_1 &= h\cdot f_x(t_i, x_i) = h\cdot u_i=h\cdot V\cos\theta\\
          k_2 &= h\cdot f_x(t_i+h, x_i+k_1)=h\cdot u_{i+1}=h\cdot V\cos\theta\\
          x_{i+1}&=x_i + \frac{1}{2}(k_1+k_2)\\
                 &=x_i + h\cdot V\cos\theta\\
        \end{array}
      \right.
    \end{align}
    従って、$x_i = x_0 + h\cdot V\cos\theta $

  \section*{\underline{$y$軸方向の速さ$v(t)$}}

   $\dot{v}(t) \equiv f_v(t,v) $ とすると、運動方程式(\ref{EoM})より$\dot{v}(t)=\ddot{y}(t)=-g$であることに注意して、
    \begin{align}
      \left\{
        \begin{array}{ll}
          k_1 &= h\cdot f_v(t_i, v_i) = -h\cdot g\\
          k_2 &= h\cdot f_x(t_i+h, x_i+k_1)=-h\cdot g\\
          v_{i+1}&=v_i + \frac{1}{2}(k_1+k_2)\\
                 &=v_i - h\cdot g\\
        \end{array}
      \right.
    \end{align}
    $v_i$は等差数列であり、簡単に解けて
    \begin{align*}
      v_i &= v_{i-1} - h\cdot g \\
          &= v_{i-2} - 2h\cdot g \\
          \vdots\\
          &= v_{0} - i\cdot h\cdot g
    \end{align*}
    よって、
    \begin{equation}
      \label{v_i}
      v_i = v_{0} - i\cdot h\cdot g \qquad (i \geq 0)
    \end{equation}
    
  \section*{\underline{$y$軸方向の位置$y(t)$}}

   $\dot{y}(t) \equiv f_y(t,y) $ とすると、$\dot{y}(t)=v(t)$に注意して、
    \begin{align}
      \label{y_i}
      \left\{
        \begin{array}{ll}
          k_1 &= h\cdot f_y(t_i, y_i) = h\cdot v_i\\
          k_2 &= h\cdot f_y(t_i+h, y_i+k_1)\\
              &= h\cdot f_y(t_{i+1})\\
              &= h\cdot v_{i+1}\\
              &= h\cdot (v_{i} - h \cdot g)\\
          y_{i+1}&=y_i + \frac{1}{2}(k_1+k_2)\\
                 &=y_i + \frac{1}{2}(2hv_i - h^2 g)\\
        \end{array}
      \right.
    \end{align}
    となる。(\ref{y_i})の最後の式より
    
    \begin{equation}
      y_{i+1} =y_i + \frac{1}{2}(2hv_i - h^2 g) \qquad  (i \geq 0)
    \end{equation}
    上式の添え字番号$i$を一つ下げて整理していくと、
    
    \begin{align}
      y_{i} &= y_{i-1} + \frac{1}{2}(2hv_{i-1} - h^2 g) \qquad  (i \geq 1)\\
            &= y_{i-1} + h\cdot v_{i-1} - \frac{1}{2}h^2 g\\
            %\text{式(\ref{v_i})を代入。}\\
            &= y_{i-1} + h\cdot \{v_0 - (i-1)gh\} - \frac{1}{2}h^2 g \qquad \color{red} \because 式(\ref{v_i})を代入\\
            &= y_{i-1} - igh^2 + (hv_0 + \frac{1}{2}h^2 g) \\
            %\intertext{a=gh^2, b=hv_0 + \frac{1}{2}h^2 g なる定数a, b を用いて、}
            \label{tra}
            &= y_{i-1} + ia + b \qquad \color{red} ただし、a=-gh^2, b=hv_0 + \frac{1}{2}h^2 g 
    \end{align}
    これは階差数列なので簡単に解けて、
    \newpage

    \begin{align}
      y_{i} &= y_{i-1} + ia + b \qquad  (i \geq 1)\\
            &= \{y_{i-2} + a(i-1) + b\} + ia + b \qquad \color{red} \because (\ref{tra}) \\
            &= y_{i-2} + a\{i + (i-1)\} + 2b\\
            \vdots \notag \\
            &= y_{0} + a\sum\limits_{n=1}^i n + i\cdot b\\
            &= y_{0} + a\frac{i(i+1)}{2}  + i\cdot b
    \end{align}
    初期値$y_{0}=0$に注意して、定数$a$と$b$を元に戻し整理すると、

    \begin{equation}
      y_{i} = v_{0} (i \cdot h) - \frac{1}{2} g(i \cdot h)^2 \qquad (i \geq 1)
    \end{equation}
    これは、$i=0$でも成り立つので
    \begin{equation}
      y_{i} = v_{0} (i \cdot h) - \frac{1}{2} g(i \cdot h)^2 \qquad (i \geq 0)
    \end{equation}
    以上、ホイン法を用いて$x$軸方向の速さ$u(t)$と位置$x(t)$、$y$軸方向の速さ$v(t)$と位置$y(t)$が求まった。
    ここで、解析解とホイン法で得られた解を見比べてみよう。

\begin{table}[hbtp]
  \caption{解析解とホイン法の解}
  \label{table:data_type}
  \centering
  \begin{tabular}{lcr}
    \hline
    解法  & 位置$x$ & 位置$y$\\
    \hline \hline
    解析 & $x(t)= V\cos\theta\cdot t$ &  $y(t) = V\sin\theta\cdot t - \frac{1}{2} g t^2$\\
    ホイン法 & $x_{i}=V\cos\theta \cdot (i \cdot h)$ & $y_{i} = v_{0} (i \cdot h) - \frac{1}{2} g(i \cdot h)^2$ \\
        
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}

これを見ると、ホイン法は解析解の時間的離散バージョンであり、同時刻なら解が一致することがわかる。ホイン法で出てきた漸化式を解いてて気づいたのだが、ホイン法は"足し算"で解析は"積分"。２つは本質的に同じことをしている。


\end{document}